% !TeX program = xelatex
% 电工杯数学建模竞赛模板 — 基于 neepumcm 文档类
\documentclass[a4paper]{neepumcm}
%  graphicx, booktabs, colortbl, xcolor 已由 neepumcm.cls 加载，不要重复加载
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,fit,calc}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{float}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{needspace}
\usepackage{longtable}
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  tabsize=4
}

% === 引用上标格式 ===
\makeatletter
\def\@cite#1#2{\textsuperscript{[{#1\if@tempswa , #2\fi}]}}
\makeatother

\mcmsetup{CTeX = true,
        tcn = 0000,
        problem = A,
        timu = 绿电直连型电氢氨园区优化运行}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont[
    Path=fonts/,
    UprightFont = *-Regular,
    BoldFont = *-Bold,
    ItalicFont = *-Italic
]{UbuntuMono}

\begin{document}

\begin{abstract}
本文针对绿电直连型电氢氨园区的优化运行与储能配置问题，建立了数据-物理双驱动的优化调度与决策体系。首先，引入贝叶斯结构时间序列（BSTS）状态空间模型，将有限场景的风光强随机出力解构成趋势、季节性与高频扰动成分，结构化刻画物理不确定性。

在此基础上，构建多层次模型进行求解与量化分析：
一、针对运行基准评估，建立时序功率平衡模型。测得典型日风光发电603.45~MWh，负荷558.72~MWh，网购与上网电量分别为172.04~MWh和216.77~MWh。受风光与负荷时序错配影响，直连指标$r_1=28.16\%$与$r_3=35.92\%$违背政策约束，指明了引入柔性调度的必要性。
二、针对离散运行决策，建立0-1整数线性规划模型，证明了贪心策略的全局等价性。典型场景最低吨氨成本为3283.00元/吨（产量36吨/日），指标全满足的最低成本为4652.16元/吨（产量54吨/日），全年均值成本为4585.15元/吨。
三、针对连续出力控制，构建负荷跟踪线性规划模型。相比离散控制，连续调节使年均吨氨成本降至4283.62元/吨，改善幅度达1.73\%--6.58\%，合规天数由0天跃升至165天。灵敏度分析确定10\%出力下限为系统兼顾经济与合规的边际效益拐点（Elbow Point）。
四、针对离网储能配置，提出外层网格搜索与内层线性规划协同的两层优化模型。无储能离网运行年产氨仅9781.8吨，产能利用率低至37.7\%；优化后确定最佳储能容量为410~MWh，实现风光利用率100\%，年产氨增至10671.3吨，吨氨成本降为4133.64元/吨。对比表明，联网模式在保障园区产量稳定性（年产量提高18\%）上具有关键隐性价值。

最后，建立灰色关联度分析（GRA）与熵权TOPSIS融合的多指标综合评价决策模型，从经济、合规、消纳、调峰、低碳、自治6个维度对各运行方案进行量化评分，为园区提供科学的决策支持。

\begin{keywords}
绿电直连 \quad 储能配置优化 \quad 贝叶斯结构时间序列 \quad 灰色关联熵权TOPSIS \quad 线性规划
\end{keywords}
\end{abstract}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\clearpage

% === 正文 ===
\input{sections/1_restatement}
\input{sections/2_analysis}
\input{sections/3_assumptions}
\input{sections/4_symbols}
\input{sections/5_problem1}
\input{sections/6_problem2}
\input{sections/7_problem3}
\input{sections/8_problem4}
\input{sections/9_sensitivity}
\input{sections/10_evaluation}

% === 参考文献 ===
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{ref1} 国家发展改革委, 国家能源局. 关于有序推动绿电直连发展有关事项的通知[Z]. 2024.
\bibitem{ref2} 张宁, 康重庆, 杜尔顺, 等. 新能源消纳关键因素分析及解决措施研究[J]. 中国电机工程学报, 2017, 37(1): 1--9.
\bibitem{ref3} 刘坚, 林今, 胡静, 等. 中国氢能产业发展现状与前景分析[J]. 中国电力, 2022, 55(3): 1--10.
\bibitem{ref4} Miric-Fuentes D, Riegraf M, Sedeqi F, et al. Efficiency optimization of power-to-ammonia systems based on pressurized solid oxide electrolysis[J]. SSRN, 2025.
\bibitem{ref5} 梅生伟, 郭文涛, 王阳, 等. 电力系统源荷储协调优化运行研究综述[J]. 电力系统自动化, 2022, 46(16): 1--12.
\bibitem{ref6} Kerdphol T, Qudaih Y, Mitani Y. Battery energy storage system size optimization in microgrid using particle swarm optimization[C]. IEEE PES ISGT Europe, 2014: 1--6.
\bibitem{ref7} 王锐, 孙宏斌, 郭庆来. 含高比例新能源的电力系统灵活性评估与提升[J]. 电力系统自动化, 2021, 45(1): 1--12.
\bibitem{ref8} 陈来军, 梅生伟, 等. 储能系统容量优化配置方法综述[J]. 电力系统自动化, 2019, 43(16): 1--15.
\bibitem{ref9} 李建林, 田立亭, 来小康. 能源互联网背景下的电力储能技术展望[J]. 电力系统自动化, 2015, 39(23): 15--22.
\bibitem{ref10} 鲁宗相, 乔颖, 王彩霞, 等. 风电并网中的功率预测与调度方法[J]. 中国电机工程学报, 2014, 34(29): 5027--5038.
\bibitem{ref11} 王伟胜, 范高锋, 刘纯. 风电场有功功率控制策略研究[J]. 电力系统自动化, 2010, 34(17): 87--92.
\bibitem{ref12} 丁明, 王敏, 等. 分布式发电系统中储能技术应用综述[J]. 电力系统自动化, 2013, 37(1): 14--22.
\end{thebibliography}

% === 附录 ===
\begin{appendices}
\input{sections/A_code}
\end{appendices}

\end{document}
